

2024-2025 学年第一学期期末考试 B 卷参考答案

一、【学解】

1. $p \rightarrow (p \vee q \vee r)$

真值表:

p	q	r	$p \vee q \vee r$	$p \rightarrow (p \vee q \vee r)$
0	0	0	0	1
0	0	1	1	1
0	1	0	1	1
0	1	1	1	1
1	0	0	1	1
1	0	1	1	1
1	1	0	1	1
1	1	1	1	1

公式类型:

永真式。

解析: 无论命题变元 p, q, r 取何真值, 蕴含式的后件 $p \vee q \vee r$ 在 $p=1$ 时恒为 1, 在 $p=0$ 时前件为 0, 蕴含式恒为 1, 故整个公式始终为真。

2. $(p \rightarrow \neg p) \rightarrow \neg q$

真值表:

p	q	$\neg p$	$p \rightarrow \neg p$	$\neg q$	$(p \rightarrow \neg p) \rightarrow \neg q$
0	0	1	1	1	1
0	1	1	1	0	0
1	0	0	0	1	1
1	1	0	0	0	1

公式类型:

可满足式。

解析: 当 $p=0, q=1$ 时公式为 0, 其他情况为 1, 即公式存在为真和为假的情况, 故为可满足式。

3. $\neg(q \rightarrow r) \wedge r$

真值表:

q	r	$q \rightarrow r$	$\neg(q \rightarrow r)$	$\neg(q \rightarrow r) \wedge r$
0	0	1	0	0
0	1	1	0	0
1	0	0	1	0
1	1	1	0	0

公式类型:

永假式。

解析: 无论 q, r 取何真值, 合取式为 0, 故公式始终为假。

【考点延伸】《学霸笔记》专题一 命题与逻辑, 1.2 命题公式。本题考察了通过构建真值表来判断命题公式的类型(永真式、永假式、可满足式)。

二、

$$1. \neg(r \rightarrow p) \wedge r \wedge \neg p$$

【正解】

主析取范式: $(\neg p \wedge r)$ (或 m_1)

主合取范式: $(\neg p \vee \neg r) \wedge (\neg p \vee r) \wedge (p \vee r)$ (或 $M_0 \wedge M_2 \wedge M_3$)

【学解】

真值表:

p	r	$r \rightarrow p$	$\neg(r \rightarrow p)$	$\neg(r \rightarrow p) \wedge r \wedge \neg p$
T	T	T	F	F
T	F	T	F	F
F	T	F	T	T
F	F	T	F	F

公式等价于 $r \wedge \neg p$ (因 $\neg(r \rightarrow p) = r \wedge \neg p$, 再合取 r 和 $\neg p$ 得原式)。

真值表显示仅当 p 假 (F)、 r 真 (T) 时公式真 (T), 其他假 (F)。

(1) 主析取范式 (极小项合取):

极小项对应真赋值: $\neg p \wedge r$ (即 p 假 r 真)。

故主析取范式为单一极小项: $\neg p \wedge r$ 。

(2) 主合取范式 (极大项析取):

极大项对应假赋值:

$(p=T, r=T)$: 极大项 $\neg p \vee \neg r$ (当 p 真 r 真时假)。

$(p=T, r=F)$: 极大项 $\neg p \vee r$ (当 p 真 r 假时假)。

$(p=F, r=F)$: 极大项 $p \vee r$ (当 p 假 r 假时假)。

主合取范式: $(\neg p \vee \neg r) \wedge (\neg p \vee r) \wedge (p \vee r)$ 。

$$2. (p \vee q) \wedge r$$

【正解】

主析取范式: $(p \wedge q \wedge r) \vee (p \wedge \neg q \wedge r) \vee (\neg p \wedge q \wedge r)$ (或 $m_3 \vee m_5 \vee m_7$)

主合取范式: $(p \vee q \vee r) \wedge (p \vee q \vee \neg r) \wedge (p \vee \neg q \vee r) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg r) \wedge (\neg p \vee q \vee r)$ (或 $M_0 \wedge M_1 \wedge M_2 \wedge M_4 \wedge M_6$)

【学解】

真值表:

p	q	r	$p \vee q$	$(p \vee q) \wedge r$
T	T	T	T	T
T	T	F	T	F
T	F	T	T	T
T	F	F	T	F
F	T	T	T	T

F	T	F	T	F
F	F	T	F	F
F	F	F	F	F

公式真 (T) 当且仅当 r 真 (T) 且 $p \vee q$ 真 (T), 即 r 真且至少一个 p 或 q 真。

真赋值行: $(p=T, q=T, r=T), (p=T, q=F, r=T), (p=F, q=T, r=T)$ 。

(1) 主析取范式:

每个真赋值对应一个极小项:

$(T, T, T): p \wedge q \wedge r$

$(T, F, T): p \wedge \neg q \wedge r$

$(F, T, T): \neg p \wedge q \wedge r$

故主析取范式: $(p \wedge q \wedge r) \vee (p \wedge \neg q \wedge r) \vee (\neg p \wedge q \wedge r)$ 。

(2) 主合取范式:

极大项对应假赋值 (共 5 行):

$(T, T, F):$ 极大项 $\neg p \vee \neg q \vee r$ (当 p 真 q 真 r 假时假)。

$(T, F, F):$ 极大项 $\neg p \vee q \vee r$ (当 p 真 q 假 r 假时假)。

$(F, T, F):$ 极大项 $p \vee \neg q \vee r$ (当 p 假 q 真 r 假时假)。

$(F, F, T):$ 极大项 $p \vee q \vee \neg r$ (当 p 假 q 假 r 真时假)。

$(F, F, F):$ 极大项 $p \vee q \vee r$ (当 p 假 q 假 r 假时假)。

主合取范式: $(\neg p \vee \neg q \vee r) \wedge (\neg p \vee q \vee r) \wedge (p \vee \neg q \vee r) \wedge (p \vee q \vee \neg r) \wedge (p \vee q \vee r)$ 。

3. $(p \rightarrow q) \wedge (r \rightarrow p)$

【正解】

主析取范式 (通过等值演算): $(p \wedge q \wedge r) \vee (p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r)$ (或 $m_0 \vee m_2 \vee m_6 \vee m_7$)

主合取范式 (利用主析取范式): $(p \vee q \vee \neg r) \wedge (p \vee \neg q \vee r) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg r) \wedge (\neg p \vee q \vee r) \wedge (\neg p \vee q \vee \neg r)$ (或 $M_1 \wedge M_3 \wedge M_4 \wedge M_5$)

【学解】

(1) 等值演算求主析取范式:

公式: $(p \rightarrow q) \wedge (r \rightarrow p)$ 。

等价变换: $p \rightarrow q \equiv \neg p \vee q$, $r \rightarrow p \equiv \neg r \vee p$ 。

原式: $(\neg p \vee q) \wedge (p \vee \neg r)$ 。

分配律展开:

$(\neg p \vee q) \wedge (p \vee \neg r) = [\neg p \wedge (p \vee \neg r)] \vee [q \wedge (p \vee \neg r)] = (\neg p \wedge p) \vee (\neg p \wedge \neg r) \vee (q \wedge p) \vee (q \wedge \neg r)$

$\neg p \wedge p = \text{false}$ (矛盾), 可忽略。

剩余: $(\neg p \wedge \neg r) \vee (p \wedge q) \vee (q \wedge \neg r)$ 。

但需标准化为极小项 (含所有变量)。变量 p, q, r, 极小项形式:

$\neg p \wedge \neg r$ 缺 q, 拆为 $(\neg p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r)$ 。

$p \wedge q$ 缺 r, 拆为 $(p \wedge q \wedge r) \vee (p \wedge q \wedge \neg r)$ 。

$q \wedge \neg r$ 缺 p, 拆为 $(p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r)$ 。

合并所有极小项 (去重):

$(p \wedge q \wedge r), (p \wedge q \wedge \neg r), (\neg p \wedge q \wedge \neg r), (\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r)$ 。

故主析取范式: $(p \wedge q \wedge r) \vee (p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge q \wedge \neg r) \vee (\neg p \wedge \neg q \wedge \neg r)$ 。

(2) 利用主析取范式求主合取范式:

主析取范式包含 4 个极小项, 对应真赋值: $(T, T, T), (T, T, F), (F, T, F), (F, F, F)$ 。

假赋值 (共 4 行): $(T, T, F), (T, F, T), (T, F, F), (F, T, T)$ (注: (T, T, F) 在真赋值中? 不, 真赋值是 (T, T, T) 等, 假赋值需补全)。

总 8 种赋值, 真赋值 4 种, 假赋值 4 种: $(p=T, q=T, r=F)$? 但在主析取范式中 (T, T, F) 是极小项之一, 故真。正确假赋值:

未在真赋值的: $(T, F, T), (T, F, F), (F, T, T), (F, F, T)$ 。

极大项对应假赋值:

$(p=T, q=F, r=T)$: 极大项 $\neg p \vee q \vee \neg r$ (变量真时取否定, 假时取原形)。

$(p=T, q=F, r=F)$: 极大项 $\neg p \vee q \vee r$ 。

$(p=F, q=T, r=T)$: 极大项 $p \vee \neg q \vee \neg r$ 。

$(p=F, q=F, r=T)$: 极大项 $p \vee q \vee \neg r$ 。

主合取范式: $(\neg p \vee q \vee \neg r) \wedge (\neg p \vee q \vee r) \wedge (p \vee \neg q \vee \neg r) \wedge (p \vee q \vee \neg r)$ 。

【考点延伸】《学霸笔记》专题一 命题与逻辑, 1.4 析取范式和合取范式 及 1.5 极大/极小项。本题考察了通过真值表和等值演算法求主析取范式和主合取范式。

三、

$$1. ((p \rightarrow (q \rightarrow r)) \wedge (s \rightarrow p) \wedge q) \rightarrow (s \rightarrow r)$$

【正解】

该公式是 重言式 (永真式)。

【学解】

采用归谬法证明。假设该公式为假。

则前提 $((p \rightarrow (q \rightarrow r)) \wedge (s \rightarrow p) \wedge q)$ 为真, 结论 $(s \rightarrow r)$ 为假。

(1) 从结论 $(s \rightarrow r)$ 为假, 可得: s 为真, r 为假。

(2) 从前提为真, 可得:

(a) $p \rightarrow (q \rightarrow r)$ 为真

(b) $s \rightarrow p$ 为真

(c) q 为真

(d) 由 (b) 和 s 为真, 根据推理规则 (分离规则), 可得 p 为真。

(e) 由 (a) 和 p 为真, 可得 $q \rightarrow r$ 为真。

(f) 由 (c) q 为真 和 (4) $q \rightarrow r$ 为真, 可得 r 为真。

(g) 步骤(5)推得 r 为真, 与步骤(1)的 r 为假 产生矛盾。

因此, 初始假设不成立, 该公式必为真。故为重言式。

$$2. \forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x, y))$$

【正解】

该公式是 可满足式, 但非永真式。

【学解】

(1) 证明其非永真式:

要证其非永真, 只需构造一个使它为假的解释。

令论域 $D = \{a, b\}$ 。

令 $F(x): x=a$, $G(y): y=b$, $H(x, y): x=y$ 。

当 $x=a, y=b$ 时, $F(a)$ 为真, $G(b)$ 为真, 所以 $F(a) \wedge G(b)$ 为真。

而 $H(a, b)$ 为假。

因此 $F(a) \wedge G(b) \rightarrow H(a, b)$ 为假。

所以 $\forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x, y))$ 在此解释下为假。故该公式非永真式。

(2) 证明其可满足:

要证其可满足, 只需构造一个使它为真的解释。

令论域 $D = \{a\}$ 。

令 $F(a), G(a), H(a,a)$ 均为真。

此时 $F(a) \wedge G(a) \rightarrow H(a,a)$ 等价于 $T \wedge T \rightarrow T$ ，为真。

所以 $\forall x \forall y (F(x) \wedge G(y) \rightarrow H(x,y))$ 在此解释下为真。故该公式是可满足式。

【考点延伸】 该题第一小问涉及命题逻辑的推理，对应《学霸笔记》专题一 命题与逻辑, 1.6 推理理论。第二小问涉及谓词逻辑的解释，对应 1.7 谓词逻辑。

华科学解2025秋最新版

四、【正解】

$$1. A \cap B \cap \neg C = \{a\}$$

$$2. P(A) - P(B) = \{\{d\}, \{a,d\}\}$$

$$3. (A \oplus B) \cap C = \{b,d\}$$

【学解】

首先，计算 C 的补集 $\neg C = U - C = \{a,b,c,d\} - \{b,d\} = \{a,c\}$ 。

$$1. A \cap B \cap \neg C:$$

$$A \cap B = \{a,d\} \cap \{a,b,c\} = \{a\}$$

$$(A \cap B) \cap \neg C = \{a\} \cap \{a,c\} = \{a\}$$

$$2. P(A) - P(B):$$

A 的幂集 $P(A) = \{\emptyset, \{a\}, \{d\}, \{a,d\}\}$ 。

B 的幂集 $P(B) = \{\emptyset, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a,b\}, \{a,c\}, \{b,c\}, \{a,b,c\}\}$ 。

$P(A) - P(B)$ 是 $P(A)$ 中不属于 $P(B)$ 的元素的集合。

$\{d\} \notin P(B), \{a,d\} \notin P(B)$ 。

所以 $P(A) - P(B) = \{\{d\}, \{a,d\}\}$ 。

$$3. (A \oplus B) \cap C:$$

$$A \oplus B = (A - B) \cup (B - A)$$

$$A - B = \{a,d\} - \{a,b,c\} = \{d\}$$

$$B - A = \{a,b,c\} - \{a,d\} = \{b,c\}$$

$$A \oplus B = \{d\} \cup \{b,c\} = \{b,c,d\}$$

$$(A \oplus B) \cap C = \{b,c,d\} \cap \{b,d\} = \{b,d\}$$

【考点延伸】《学霸笔记》专题二 集合与函数。本题涉及集合的基本运算（交集、补集、幂集、对称差），是学习函数与关系的基础。

五、

【正解】

$$R_1 \circ R_2 = \{ \langle a, c \rangle, \langle a, d \rangle \}$$

$$R_2 \circ R_1 = \{ \langle c, d \rangle \}$$

$$R_1^2 = \{ \langle a, a \rangle, \langle a, b \rangle, \langle a, d \rangle \}$$

$$R_2^3 = \{ \langle b, c \rangle, \langle b, d \rangle, \langle c, b \rangle \}$$

【学解】

(1) $R_1 \circ R_2$:

$$\langle a, a \rangle \in R_1, \langle a, d \rangle \in R_2 \rightarrow \langle a, d \rangle$$

$$\langle a, b \rangle \in R_1, \langle b, c \rangle \in R_2 \rightarrow \langle a, c \rangle$$

$$\langle a, b \rangle \in R_1, \langle b, d \rangle \in R_2 \rightarrow \langle a, d \rangle$$

$$\text{所以 } R_1 \circ R_2 = \{ \langle a, c \rangle, \langle a, d \rangle \}.$$

(2) $R_2 \circ R_1$:

$$\langle c, b \rangle \in R_2, \langle b, d \rangle \in R_1 \rightarrow \langle c, d \rangle$$

$$\text{所以 } R_2 \circ R_1 = \{ \langle c, d \rangle \}.$$

(3) $R_1^2 = R_1 \circ R_1$:

$$\langle a, a \rangle \in R_1, \langle a, a \rangle \in R_1 \rightarrow \langle a, a \rangle$$

$$\langle a, a \rangle \in R_1, \langle a, b \rangle \in R_1 \rightarrow \langle a, b \rangle$$

$$\langle a, b \rangle \in R_1, \langle b, d \rangle \in R_1 \rightarrow \langle a, d \rangle$$

$$\text{所以 } R_1^2 = \{ \langle a, a \rangle, \langle a, b \rangle, \langle a, d \rangle \}.$$

(4) $R_2^3 = R_2^2 \circ R_2$:

$$\text{先求 } R_2^2 = R_2 \circ R_2:$$

$$\langle b, c \rangle \in R_2, \langle c, b \rangle \in R_2 \rightarrow \langle b, b \rangle$$

$$\langle c, b \rangle \in R_2, \langle b, c \rangle \in R_2 \rightarrow \langle c, c \rangle$$

$$\langle c, b \rangle \in R_2, \langle b, d \rangle \in R_2 \rightarrow \langle c, d \rangle$$

$$\text{所以 } R_2^2 = \{ \langle b, b \rangle, \langle c, c \rangle, \langle c, d \rangle \}.$$

$$\text{再求 } R_2^3 = R_2^2 \circ R_2:$$

$$\langle b, b \rangle \in R_2^2, \langle b, c \rangle \in R_2 \rightarrow \langle b, c \rangle$$

$$\langle b, b \rangle \in R_2^2, \langle b, d \rangle \in R_2 \rightarrow \langle b, d \rangle$$

$$\langle c, c \rangle \in R_2^2, \langle c, b \rangle \in R_2 \rightarrow \langle c, b \rangle$$

$$\text{所以 } R_2^3 = \{ \langle b, c \rangle, \langle b, d \rangle, \langle c, b \rangle \}.$$

【考点延伸】《学霸笔记》专题三 关系, 3.3 复合关系与逆运算。本题考察了关系的复合运算($R_1 \circ R_2$)和关系的幂运算(R^2)。

六、

【正解】

$$R \cap S = \{ \langle 2, 4 \rangle \}$$

$$R \cup S = \{ \langle 1, 2 \rangle, \langle 1, 3 \rangle, \langle 2, 4 \rangle, \langle 3, 3 \rangle, \langle 4, 2 \rangle \}$$

$$R - S = \{ \langle 1, 2 \rangle, \langle 3, 3 \rangle \}$$

$$\neg R = \{ \langle 1, 1 \rangle, \langle 1, 3 \rangle, \langle 1, 4 \rangle, \langle 2, 1 \rangle, \langle 2, 2 \rangle, \langle 2, 3 \rangle, \langle 3, 1 \rangle, \langle 3, 2 \rangle, \langle 3, 4 \rangle, \langle 4, 1 \rangle, \langle 4, 2 \rangle, \langle 4, 3 \rangle, \langle 4, 4 \rangle \}$$

【学解】

(1) $R \cap S$: R 与 S 的交集，即共同的元素。

$$R \cap S = \{ \langle 2, 4 \rangle \}.$$

(2) $R \cup S$: R 与 S 的并集，即所有的元素。

$$R \cup S = \{ \langle 1, 2 \rangle, \langle 2, 4 \rangle, \langle 3, 3 \rangle \} \cup \{ \langle 1, 3 \rangle, \langle 2, 4 \rangle, \langle 4, 2 \rangle \} = \{ \langle 1, 2 \rangle, \langle 1, 3 \rangle, \langle 2, 4 \rangle, \langle 3, 3 \rangle, \langle 4, 2 \rangle \}.$$

(3) $R - S$: R 与 S 的差集，即在 R 中但不在 S 中的元素。

$$R - S = \{ \langle 1, 2 \rangle, \langle 3, 3 \rangle \}.$$

(4) $\neg R$: R 的补集，即 $U - R = A \times A - R$ 。

$A \times A$ 共有 $4 \times 4 = 16$ 个元素。从 $A \times A$ 中除去 R 的 3 个元素即可。

$$\neg R = A \times A - \{ \langle 1, 2 \rangle, \langle 2, 4 \rangle, \langle 3, 3 \rangle \} = \{ \langle 1, 1 \rangle, \langle 1, 3 \rangle, \langle 1, 4 \rangle, \langle 2, 1 \rangle, \langle 2, 2 \rangle, \langle 2, 3 \rangle, \langle 3, 1 \rangle, \langle 3, 2 \rangle, \langle 3, 4 \rangle, \langle 4, 1 \rangle, \langle 4, 2 \rangle, \langle 4, 3 \rangle, \langle 4, 4 \rangle \}.$$

【考点延伸】《学霸笔记》专题三 关系, 3.1 关系及其表示。关系作为笛卡尔积的子集，其交、并、差、补等运算遵循集合运算法则。

七、【学解】

1.R 在 A 上对称

充要条件: $R = R^{-1}$, 其中 $R^{-1} = \{\langle y, x \rangle \mid \langle x, y \rangle \in R\}$ 是 R 的逆关系。

证明:

(\Rightarrow) 假设 R 对称。需证 $R = R^{-1}$ 。

对任意 $\langle x, y \rangle \in R$, 因为 R 对称, 所以 $\langle y, x \rangle \in R$ 。根据逆关系定义, $\langle x, y \rangle \in R^{-1}$ 。故 $R \subseteq R^{-1}$ 。

对任意 $\langle x, y \rangle \in R^{-1}$, 根据逆关系定义, $\langle y, x \rangle \in R$ 。因为 R 对称, 所以 $\langle x, y \rangle \in R$ 。故 $R^{-1} \subseteq R$ 。

因此 $R = R^{-1}$ 。

(\Leftarrow) 假设 $R = R^{-1}$ 。需证 R 对称。

对任意 $\langle x, y \rangle \in R$, 因为 $R = R^{-1}$, 所以 $\langle x, y \rangle \in R^{-1}$ 。根据逆关系定义, $\langle y, x \rangle \in R$ 。

所以 R 是对称的。

2.R 在 A 上反对称

充要条件: $R \cap R^{-1} \subseteq I_A$, 其中 $I_A = \{\langle x, x \rangle \mid x \in A\}$ 是 A 上的恒等关系。

证明:

(\Rightarrow) 假设 R 反对称。需证 $R \cap R^{-1} \subseteq I_A$ 。

对任意 $\langle x, y \rangle \in R \cap R^{-1}$, 则 $\langle x, y \rangle \in R$ 且 $\langle x, y \rangle \in R^{-1}$ 。

由 $\langle x, y \rangle \in R^{-1}$ 可知 $\langle y, x \rangle \in R$ 。

现在有 $\langle x, y \rangle \in R$ 且 $\langle y, x \rangle \in R$, 因为 R 反对称, 所以必有 $x = y$ 。

因此 $\langle x, y \rangle = \langle x, x \rangle \in I_A$ 。故 $R \cap R^{-1} \subseteq I_A$ 。

(\Leftarrow) 假设 $R \cap R^{-1} \subseteq I_A$ 。需证 R 反对称。

若 $\langle x, y \rangle \in R$ 且 $\langle y, x \rangle \in R$, 由 $\langle y, x \rangle \in R$ 可知 $\langle x, y \rangle \in R^{-1}$ 。

因此 $\langle x, y \rangle \in R \cap R^{-1}$ 。根据假设, $\langle x, y \rangle \in I_A$ 。

由恒等关系定义, 必有 $x = y$ 。

所以 R 是反对称的。

3.R 在 A 上传递

充要条件: $R \circ R \subseteq R$ 。

证明:

(\Rightarrow) 假设 R 传递。需证 $R \circ R \subseteq R$ 。

对任意 $\langle x, z \rangle \in R \circ R$, 根据复合定义, 存在 $y \in A$ 使得 $\langle x, y \rangle \in R$ 且 $\langle y, z \rangle \in R$ 。

因为 R 传递, 所以 $\langle x, z \rangle \in R$ 。

故 $R \circ R \subseteq R$ 。

(\Leftarrow) 假设 $R \circ R \subseteq R$ 。需证 R 传递。

若 $\langle x, y \rangle \in R$ 且 $\langle y, z \rangle \in R$, 根据复合定义, $\langle x, z \rangle \in R \circ R$ 。

根据假设 $R \circ R \subseteq R$, 所以 $\langle x, z \rangle \in R$ 。

所以 R 是传递的。

【考点延伸】《学霸笔记》专题三 关系, 3.2 关系的性质。本题考察了对称、反对称、传递三个关系性质的充要条件及其证明。

八, 【正解】

$F \circ G$ 是函数。

定义域: $\text{Dom}(F \circ G) = \{x \mid x \in \text{Dom}(G) \wedge G(x) \in \text{Dom}(F)\}$ 。在常见情况下, 若 $G: A \rightarrow B, F: B \rightarrow C$, 则 $\text{Dom}(F \circ G) = A$ 。

计算表达式: $(F \circ G)(x) = F(G(x))$ 。

【学解】

证明 $F \circ G$ 是函数:

一个关系是函数的充要条件是, 其定义域中的每个元素都恰好对应唯一的一个值。设 G 是一个函数, F 是一个函数, 复合关系 $F \circ G$ 定义为 $\{\langle x, z \rangle \mid \exists y, \langle x, y \rangle \in G \wedge \langle y, z \rangle \in F\}$ 。我们需要证明 $F \circ G$ 满足函数的单值性。

证明:

假设 $\langle x, z_1 \rangle \in F \circ G$ 且 $\langle x, z_2 \rangle \in F \circ G$ 。我们需要证明 $z_1 = z_2$ 。

(1) 由 $\langle x, z_1 \rangle \in F \circ G$, 可知存在 y_1 使得 $\langle x, y_1 \rangle \in G$ 且 $\langle y_1, z_1 \rangle \in F$ 。

(2) 由 $\langle x, z_2 \rangle \in F \circ G$, 可知存在 y_2 使得 $\langle x, y_2 \rangle \in G$ 且 $\langle y_2, z_2 \rangle \in F$ 。

(3) 因为 G 是一个函数, 且 $\langle x, y_1 \rangle \in G, \langle x, y_2 \rangle \in G$, 所以必有 $y_1 = y_2$ 。令 $y = y_1 = y_2$ 。

(4) 现在我们有 $\langle y, z_1 \rangle \in F$ 且 $\langle y, z_2 \rangle \in F$ 。

(5) 因为 F 也是一个函数, 所以必有 $z_1 = z_2$ 。

因此, $F \circ G$ 满足函数的单值性, 所以 $F \circ G$ 是一个函数。

定义域与计算表达式:

定义域: 根据复合函数的定义, 一个元素 x 要在 $F \circ G$ 的定义域中, 必须首先在 G 的定义域中, 并且其通过 G 映射后的值 $G(x)$ 必须在 F 的定义域中。所以, $\text{Dom}(F \circ G) = \{x \mid x \in \text{Dom}(G) \wedge G(x) \in \text{Dom}(F)\}$ 。

计算表达式: 对于任意 $x \in \text{Dom}(F \circ G)$, $F \circ G(x)$ 的值被定义为先将 G 应用于 x , 再将 F 应用于 $G(x)$ 的结果。即 $(F \circ G)(x) = F(G(x))$ 。

【考点延伸】《学霸笔记》专题二 集合与函数, 2.3 函数的合成。本题考察了复合函数的定义、定义域以及证明复合关系是否为函数。